\chapitre{Déterminant, système linéaire}
\sousChapitre{Système linéaire, rang}
\uuid{AcJl}
\titre{Système linéaire à paramètre}
\theme{systèmes linéaires}
\auteur{}
\datecreate{2023-01-17}
\organisation{AMSCC}
\contenu{

\begin{enumerate}
	\item  \question{ Soit $M_a=\begin{pmatrix}2 a+1 & -a & a+1 \\ a-2 & a-1 & a-2 \\ 2 a-1 & a-1 & 2 a-1\end{pmatrix}$, calculer $\operatorname{det}\left(M_a\right)$ sous forme factorisée en fonction de $a \in \mathbb{R}.$  }
\reponse{ On a :
$$
\begin{aligned}
\Delta_a & =\operatorname{det}\left(M_a\right)=\left|\begin{array}{ccc}
2 a+1 & -a & a+1 \\
a-2 & a-1 & a-2 \\
2 a-1 & a-1 & 2 a-1
\end{array}\right| \\ &=\left|\begin{array}{ccc}
a & -a & a+1 \\
0 & a-1 & a-2 \\
0 & a-1 & 2 a-1
\end{array}\right| \\ &=a\left|\begin{array}{cc}
a-1 & a-2 \\
a-1 & 2 a-1
\end{array}\right| \\ &=a\left|\begin{array}{cc}
a-1 & a-2 \\
0 & a+1
\end{array}\right| \\
& =a(a-1)(a+1)
\end{aligned}
$$
 }
\item \question{ Déterminer les valeurs de $a \in \R$ pour lesquelles le système $M_a  X=\begin{pmatrix}a-1 \\ a \\ a\end{pmatrix}$ admet une unique solution puis la déterminer par les formules de CRAMER. }


\reponse{ Le système $M_a \cdot X=\begin{pmatrix}a-1 \\ a \\ a\end{pmatrix}$ admet une unique solution ssi $det(M_a) \neq 0 \iff a \in \mathbb{R} \backslash\{-1,0,1\}$. Dans ce cas, par les formules de CRAMER :
$$
\Delta_a=\left|\begin{array}{ccc}
2 a+1 & -a & a+1 \\
a-2 & a-1 & a-2 \\
2 a-1 & a-1 & 2 a-1
\end{array}\right|=a(a-1)(a+1)
$$

$$
\begin{aligned}
& \Delta_x=\left|\begin{array}{ccc}
a-1 & -a & a+1 \\
a & a-1 & a-2 \\
a & a-1 & 2 a-1
\end{array}\right|=\begin{array}{c}
\ell_1 \\
\ell_2 \\
\ell_3-\ell_2
\end{array}\left|\begin{array}{ccc}
a-1 & -a & a+1 \\
a & a-1 & a-2 \\
0 & 0 & a+1
\end{array}\right|=(a+1)\left[(a-1)^2+a^2\right] \\
& =(a+1)\left(2 a^2-2 a+1\right) \\
& \Delta_y=\left|\begin{array}{ccc}
2 a+1 & a-1 & a+1 \\
a-2 & a & a-2 \\
2 a-1 & a & 2 a-1
\end{array}\right|=\left|\begin{array}{ccc}
c_1-c_2 & c_2 & c_3 \\
a & a-1 & a+1 \\
0 & a & a-2 \\
0 & a & 2 a-1
\end{array}\right|=a^2[(2 a-1)-(a-2)] \\
& =a^2(a+1) \\
& \Delta_z=\left|\begin{array}{ccc}
2 a+1 & -a & a-1 \\
a-2 & a-1 & a \\
2 a-1 & a-1 & a
\end{array}\right|=\begin{array}{c}
\ell_1 \\
\ell_3-\ell_2
\end{array}\left|\begin{array}{ccc}
2 a+1 & -a & a-1 \\
a-2 & a-1 & a \\
a+1 & 0 & 0
\end{array}\right|=-(a+1)\left[(a-1)^2+a^2\right] \\
& =-(a+1)\left(2 a^2-2 a+1\right)
\end{aligned}
$$
$$S_a=\left\{\left(\frac{2 a^2-2 a+1}{a(a-1)}, \frac{a}{(a-1)},-\frac{2 a^2-2 a+1}{a(a-1)}\right)\right\}$$ }

\end{enumerate}}
