\uuid{hGun}
\chapitre{Probabilité continue}
\sousChapitre{Densité de probabilité}
\titre{Norme d'un vecteur gaussien et somme de variables exponentielles}
\theme{variables aléatoires à densité}
\auteur{Quentin LIARD}
\datecreate{2023-12-01}
\organisation{AMSCC}

\contenu{
    \texte{
    Pour toute variable al\'eatoire $T$, on définit la \textbf{transformée de Laplace} $\mathcal{L}_{\cdot}(T) \colon \R_+ \to \R$ par :

    $$\forall t \in \R_+, \quad \mathcal{L}_t(T)=\mathbb{E}(e^{-tT}).$$

    {\it{On admet le r\'esultat suivant :}}

    \begin{tcolorbox}        Si $T_1,T_2$ sont des variables al\'eatoires absolument continues telles que pour tout $t\geq 0$, $\mathcal{L}_t(T_1)=\mathcal{L}_t(T_2)$, alors les variables $T_1$ et $T_2$ suivent la m\^eme loi. 
    \end{tcolorbox}

    On admet également que pour tout $n \in \N^*$ : 
    $$\int_0^{+\infty} x^n e^{-x} dx = n!$$

    Soit $n \in \N^*$ quelconque et soit $Z_1,Z_2,\cdots{},Z_n$ une famille de $n$ variables aléatoires indépendantes identiquement distribuées selon  une loi exponentielle de param\`etre $\frac{1}{2}$. L'objectif de l'exercice est de déterminer la loi de $S_n=\displaystyle\sum_{i=1}^{n}Z_i$.
    }

%Soient $X$ et $Y$ deux variables al\'eatoires indépendantes suivant chacune une loi normale centr\'ee r\'eduite. 

\begin{enumerate}
%\item \question{ Déterminer la loi du couple $(X,Y)$. }
%\reponse{
%    Par indépendance des variables $X$ et $Y$, le couple $(X,Y)$ admet pour densité $ f(x,y) = \frac{1}{2\pi} e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} $.
%}
%\item Soit $Z$ la variable aléatoire d\'efinie par $Z=X^{2}+Y^{2}$. Déterminer la fonction de r\'epartition de $Z$ et en d\'eduire que la loi de $Z$ est une loi exponentielle de param\`etre $\frac{1}{2}$.
%\reponse{
%     On a donc si $t \geq 0$ :
%    \begin{align*}
%        F_Z(t) &= \prob(Z \leq t) \\
%        &= \prob(X^2+Y^2 \leq t) \\
%        &= \iint_{x^2+y^2 \leq t} \frac{1}{2\pi} e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} dx dy \\
%        &= \int_0^{2\pi} \int_0^{\sqrt{t}} \frac{1}{2\pi} e^{-\frac{r^2}{2}} r dr d\theta \\
%        &= \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} \left[ -e^{-\frac{r^2}{2}} \right]_0^{\sqrt{t}} d\theta \\
%        &= \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} \left( 1 - e^{-\frac{t}{2}} \right) d\theta \\
%        &= 1 - e^{-\frac{t}{2}}
%    \end{align*} 
%    et $F_Z(t) = 0$ si $t < 0$. 
%    Donc $Z$ suit une loi exponentielle de paramètre $\frac{1}{2}$.
%}

\item \question{ Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires indépendantes. Démontrer que  pour tout $t\geq 0$ : $$\mathcal{L}_t(X+Y)=\mathcal{L}_t(X)\mathcal{L}_t(Y).$$ }

\item \question{D\'eterminer $\mathcal{L}_{t}(Z_1)$ et en déduire $\mathcal{L}_t(S_n)$ pour tout $t\geq 0$. }
\reponse{
    On a $\mathcal{L}_t(Z) = \mathbb{E}(e^{-tZ}) = \int_0^{+\infty} e^{-tz} \frac{1}{2} e^{-\frac{z}{2}} dz = \frac{1}{2} \int_0^{+\infty} e^{-\frac{z}{2}(2t+1)} dz = \frac{1}{2} \left[ \frac{e^{-\frac{z}{2}(2t+1)}}{-\frac{2t+1}{2}} \right]_0^{+\infty} = \frac{1}{2t+1}$. 
    On a $\mathcal{L}_t(S_n) = \prod_{i=1}^n \mathcal{L}_t(Z_i) = \prod_{i=1}^n \frac{1}{2t+1} = \left( \frac{1}{2t+1} \right)^n$. 
}

\item \question{On pose pour tout $x \in \R$ :
$$f_U(x)=\mathrm{1}_{\R^{+}}(x)\frac{1}{2^n}\frac{x^{n-1}}{(n-1)!}\,e^{-\frac{x}{2}}.$$

V\'erifier que $f_U$ est bien une fonction densité de probabilité. }

\reponse{
    On a $\int_{\R} f_U(x) dx = \frac{1}{2^n} \int_0^{+\infty} \frac{x^{n-1}}{n-1!} e^{-\frac{x}{2}} dx = \int_0^{+\infty} \frac{y^{n-1}}{n-1!} e^{-y} dy = 1$. Donc $f_U$ est bien une densité de probabilité.
}

\item \question{Soit $U$ une variable aléatoire absolument continue de densit\'e de probabilit\'e $f_U$. Calculer, pour tout $t\geq 0,$ $\mathcal{L}_t(U)$. Conclure.}
\reponse{
    On a 
    \begin{align*}
        \mathcal{L}_t(U) &= \int_0^{+\infty} e^{-tx} \frac{1}{2^n} \frac{x^{n-1}}{n-1!} e^{-\frac{x}{2}} dx \\ 
        &= \frac{1}{2^n} \int_0^{+\infty} \frac{x^{n-1}}{n-1!} e^{-\frac{x}{2}(2t+1)} dx \\
        &= \int_0^{+\infty} \frac{1}{2^n} \left(\frac{2}{2t+1}\right)^{n-1}\frac{y^{n-1}}{n-1!} e^{-y} \frac{2}{2t+1} dy \\
         &= \frac{1}{(2t+1)^n}
    \end{align*}
    Donc $U$ et $S_n$ suivent la même loi définie par la densité $f_U$.
}

\end{enumerate} 

}