\uuid{HVPX}
\exo7id{2397}
\auteur{mayer}
\organisation{exo7}
\datecreate{2003-10-01}
\isIndication{true}
\isCorrection{true}
\chapitre{Espace métrique complet, espace de Banach}
\sousChapitre{Espace métrique complet, espace de Banach}

\contenu{
\texte{
\label{exocomp}
On consid\`ere l'espace des fonctions continues $X={\cal
C}([a,b])$.
}
\begin{enumerate}
    \item \question{Soit $\omega \in X$ une fonction qui ne s'annule pas sur
$[a,b]$. Posons $$d_\omega (f,g) = \sup_{t\in[a,b]} |\omega (t)
(f(t)-g(t))| \; .$$
 L'espace $(X,d_\omega)$ est-il complet?}
    \item \question{Montrer que l'espace $(X, \|.\|_1)$ n'est pas complet (o\`u
 $\|f\|_1 = \int _0^1 |f(t)| \, dt$).}
\reponse{
\begin{enumerate}
Montrons que $(X,d_\omega)$ est complet. Soit $(f_n)_n$ une suite de Cauchy pour cet distance. Alors pour chaque $t\in[a,b]$, $(f_n(t))_n$ est une suite de Cauchy pour $(\Rr,|.|)$. Comme $\Rr$ est complet alors cette suite converge, notons $f(t)$ sa limite.

Il faut montrer deux choses : premièrement que $(f_n)$ converge vers $f$ pour la distance considérée, deuxièmement que $f$ est bien dans l'espace $X$.
Comme $(f_n)$ est une suite de Cauchy. Pour $\epsilon > 0$. Il existe $n\ge0$ tel que pour tout $p\ge 0$ : $d_\omega(f_n,f_{n+p})  < \epsilon.$
Donc 
$$ \sup_{t\in[a,b]} |\omega (t)
(f_n(t)-f_{n+p}(t))| < \epsilon.$$
On fait tendre $p$ vers $+\infty$ et on obtient :
$\sup_{t\in[a,b]} |\omega (t) (f_n(t)-f(t))| < \epsilon.$
Donc $(f_n)$ converge vers $f$ pour la distance $d_\omega$.
$\omega$ est une fonction non nulle sur le compact $[a,b]$, donc 
il existe $\alpha >0$ tel que $\omega(t)>\alpha$ pour tout $t\in[a,b]$.
On en déduit que 
$$\|f_n-f\|_\infty \le \frac 1 \alpha d_\omega(f_n,f).$$
Comme $ d_\omega(f_n,f)$ tend vers $0$ alors $f_n$ converge vers $f$ pour la norme infini. Donc $f$ est continue.

Conclusion : $(X,d_\omega)$ est complet.
}
\indication{\begin{enumerate}
  \item $(X,d_\omega)$ est complet. La démonstration est presque la m\^eme que pour montrer que
$({\cal C}([a,b]), \|.\|_\infty)$ est complet.

  \item Prendre par exemple, la fonction $f_n$ définie sur $[0,1]$ par $f_n(t) = 1$ pour $t\in[0,\frac 12]$, $f_n(t)=(1-n(t-\frac12))$ pour $t\in[\frac 12,\frac 12+\frac 1n]$
et $f(t)=0$ si $t\ge \frac 12+\frac 1n$.
\end{enumerate}}
\end{enumerate}
}
