\uuid{PxjQ}
\chapitre{Déterminant, système linéaire}
\sousChapitre{Calcul de déterminants}
\titre{Matrices inversibles}
\theme{calcul déterminant}
\auteur{}
\datecreate{2023-01-14}
\organisation{AMSCC}
\contenu{

\question{ Déterminer $a$ tel que la matrice $M_a=\left(\begin{array}{ccc}a+1 & -1 & -a \\ 1 & a & -1 \\ -1 & 0 & 2 a+1\end{array}\right)$ soit inversible. Déterminer alors son inverse. }

\indication{
On calcule le déterminant de $M_a$ en fonction de $a$ et on résout l'équation $\det(M_a) = 0$.
}

\reponse{ 

$$
\begin{aligned}
	& \operatorname{det} M_a=\left|\begin{array}{ccc}
		a+1 & -1 & -a \\
		1 & a & -1 \\
		-1 & 0 & 2 a+1
	\end{array}\right|=\left|\begin{array}{ccc}
		c_1+c_2+c_3 & -1 & -c_1 \\
		a & a & -1 \\
		2 a & 0 & 2 a+1
	\end{array}\right| \\
	& =\underset{\substack{\text { mis en } \\
			\text { facteur } \\
			\text { de } c_2}}{ }\left|\begin{array}{ccc}
		0 & -1 & -a \\
		1 & a & -1 \\
		2 & 0 & 2 a+1
	\end{array}\right| \\
	& =a .\left|\begin{array}{ccc}
		0 & -1 & -a \\
		1 & a & -1 \\
		0 & -2 a & 2 a+3
	\end{array}\right| \begin{array}{c}
		\ell_1 \\
		\ell_3-2 \ell_2
	\end{array} \\
	& =a \cdot[-1 \times[(-1) \times(2 a+3)-(-2 a) \times(-a)]] \\
	& =a \cdot \underbrace{\left(2 a^2+2 a+3\right)}_{\text {discriminant } \Delta>0} \\
	&
\end{aligned}
$$
$M_a$ inversible ssi $a \neq 0$.
Calcul des cofacteurs :
$$
\begin{aligned}
	& M_{11}=\left|\begin{array}{cc}
		a & -1 \\
		0 & 2 a+1
	\end{array}\right|=2 a^2+a \quad M_{12}=-\left|\begin{array}{cc}
		1 & -1 \\
		-1 & 2 a+1
	\end{array}\right|=-2 a \quad M_{13}=\left|\begin{array}{cc}
		1 & a \\
		-1 & 0
	\end{array}\right|=a \\
	& M_{21}=-\left|\begin{array}{cc}
		-1 & -a \\
		0 & 2 a+1
	\end{array}\right|=2 a+1 \quad M_{22}=\left|\begin{array}{cc}
		a+1 & -a \\
		-1 & 2 a+1
	\end{array}\right|=2 a^2+2 a+1 \quad M_{23}=-\left|\begin{array}{cc}
		a+1 & -1 \\
		-1 & 0
	\end{array}\right|=1 \\
	& M_{31}=\left|\begin{array}{cc}
		-1 & -a \\
		a & -1
	\end{array}\right|=a^2+1 \quad M_{32}=-\left|\begin{array}{cc}
		a+1 & -a \\
		1 & -1
	\end{array}\right|=1 \quad M_{33}=\left|\begin{array}{cc}
		a+1 & -1 \\
		1 & a
	\end{array}\right|=a^2+a+1 \\
	&
\end{aligned}
$$
on en déduit :
$$
\begin{aligned}
	\tilde{M} & =\left(\begin{array}{ccc}
		2 a^2+a & -2 a & a \\
		2 a+1 & 2 a^2+2 a+1 & 1 \\
		a^2+1 & 1 & a^2+a+1
	\end{array}\right) \\
	{ }^t \tilde{M} & =\left(\begin{array}{ccc}
		2 a^2+a & 2 a+1 & a^2+1 \\
		-2 a & 2 a^2+2 a+1 & 1 \\
		a & 1 & a^2+a+1
	\end{array}\right)
\end{aligned}
$$

--

Pour $a \neq 0$ :
$$
M_a^{-1}=\frac{1}{a \cdot\left(2 a^2+2 a+3\right)}\left(\begin{array}{ccc}
	2 a^2+a & 2 a+1 & a^2+1 \\
	-2 a & 2 a^2+2 a+1 & 1 \\
	a & 1 & a^2+a+1
\end{array}\right)
$$ }}
