\chapitre{Nombres complexes}
\sousChapitre{Autre}
\uuid{wBKf}
\titre{Simplification de nombres complexes}
\theme{complexes}
\auteur{}
\datecreate{2023-01-03}
\organisation{AMSCC}
\contenu{

\texte{ Simplifier au maximum les expressions complexes suivantes. }

\begin{enumerate}
	\item \question{ $\frac{(1+3 i)(3+i)}{1+i}$ }
	\reponse{ En multipliant numérateur et dénominateur par le conjugué du dénominateur :
		$$
		\frac{(1+3 i)(3+i)}{1+i}=\frac{(1+3 i)(3+i)(1-i)}{(1+i)(1-i)}=\frac{10+10 i}{2}=5+5 i
		$$ }
	\item \question{ $(1-i)^8$ }
	\reponse{ On a $(1-i)^2=-2 i$. On en déduit :
		$$
		(1-i)^8=\left((1-i)^2\right)^4=(-2 i)^4=2^4 \cdot i^4=16
		$$ }
	\item \question{ $\left(\frac{1+i \sqrt{3}}{1-i \sqrt{3}}\right)^5$ }
	\reponse{ 
		\begin{align*}
			\left(\frac{1+i \sqrt{3}}{1-i \sqrt{3}}\right)^5 & =\left(\frac{\frac{1}{2}+\frac{i \sqrt{3}}{2}}{\frac{1}{2}-\frac{i \sqrt{3}}{2}}\right)^5 \\ &=\left(\frac{\cos \left(\frac{\pi}{3}\right)+i \sin \left(\frac{\pi}{3}\right)}{\cos \left(-\frac{\pi}{3}\right)+i \sin \left(-\frac{\pi}{3}\right)}\right)^5 \\ &=\left(\frac{e^{i \frac{\pi}{3}}}{e^{-i \frac{\pi}{3}}}\right)^5 \\ &=\left(e^{i \frac{2 \pi}{3}}\right)^5=e^{i \frac{10 \pi}{3}} \\
			& =e^{-i \frac{2 \pi}{3}} \\ &=\cos \left(-\frac{2 \pi}{3}\right)+i \sin \left(-\frac{2 \pi}{3}\right) \\
			& =-\frac{1}{2}-\frac{i \sqrt{3}}{2}
		\end{align*}
		 }
	\item \question{ $\frac{i}{(1+i \sqrt{2})^2}$ }
	\reponse{ 
		\begin{align*}
			\frac{i}{(1+i \sqrt{2})^2} & =\frac{i}{1^2+2 \sqrt{2} i+(i \sqrt{2})^2}\\ &=\frac{i}{1-2+2 \sqrt{2} i}=\frac{i}{-1+2 \sqrt{2} i}\\ &=\frac{i(-1-2 \sqrt{2} i)}{(-1+2 \sqrt{2} i)(-1-2 \sqrt{2} i)} \\
			& =\frac{2 \sqrt{2}-i}{(1+8)} \\ &=\frac{2 \sqrt{2}}{9}-\frac{i}{9}
		\end{align*}
		 }
\end{enumerate}}
