\uuid{yp7e}
\chapitre{Série numérique}
\sousChapitre{Autre}
\titre{Calcul de sommes}
\theme{séries}
\auteur{}
\datecreate{2023-05-17}
\organisation{AMSCC}
\contenu{

\texte{ On admet que $\displaystyle e=\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!}$. }

\begin{enumerate}
	\item \question{ En déduire la somme : $\displaystyle \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{(n-1)!}$. }
	\indication{Faire un changement d'indice dans la somme pour faire apparaître la somme connue.}
	\reponse{
		\begin{align*}
		\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{(n-1)!} &= \sum_{n'=0}^{+\infty} \frac{1}{n'!} \\
		                                      &= e
		\end{align*}
}
	\item \question{Calculer la somme : $\displaystyle \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n+1}{n!}$}
	\indication{On peut décomposer en deux sommes et utiliser le résultat de la question précédente.}
	\reponse{ On décompose la somme en deux sommes :
		\begin{align*}
			\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n+1}{n!} &= \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n}{n!} + \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!} \\
			&= \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{(n-1)!} + \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!} \\
			&= \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!} + \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{n!} \\
			&= 2e
		\end{align*}
	}
	
	\item \question{Calculer la somme : $\displaystyle \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n^2-2}{n!}$}
	\reponse{ On décompose la somme en deux sommes :
		\begin{align*}
			\sum_{n\geq0} \frac{n^2-2}{n!} &= \sum_{n\geq0} \frac{n^2}{n!} - 2\sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} \\
			&= \sum_{n\geq1} \frac{n}{(n-1)!} - 2\sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} \\
			&= \sum_{n\geq1} \frac{n-1+1}{(n-1)!} - 2\sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} \\
			&= \sum_{n\geq2} \frac{1}{(n-2)!} + \sum_{n\geq 1} \frac{1}{(n-1)!} - 2\sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} \\
			&= \sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} + \sum_{n\geq 0} \frac{1}{n!} - 2\sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} \\
			&= 0
		\end{align*}
	}
	
	\item \question{Calculer la somme : $\displaystyle \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n^3}{n!}$}
	\reponse{ On simplifie :
		\begin{align*}
			\sum_{n\geq0} \frac{n^3}{n!} &= \sum_{n\geq0} \frac{n^2}{(n-1)!} \\
			&= \sum_{n\geq1} \frac{n(n-1)+n-1+1}{(n-1)!} \\
			&= \sum_{n\geq1} \frac{n(n-1)}{(n-1)!} + \sum_{n\geq1} \frac{n-1}{(n-1)!} + \sum_{n\geq1} \frac{1}{(n-1)!} \\
			&= \sum_{n\geq2} \frac{n}{(n-2)!} + \sum_{n\geq2} \frac{1}{(n-2)!} + \sum_{n\geq1} \frac{1}{(n-1)!} \\
			&= \sum_{n\geq2} \frac{n-2+2}{(n-2)!} + \sum_{n\geq2} \frac{1}{(n-2)!} + \sum_{n\geq1} \frac{1}{(n-1)!} \\
			&= \sum_{n\geq3} \frac{1}{(n-3)!} + \sum_{n\geq2} \frac{2}{(n-2)!} + \sum_{n\geq2} \frac{1}{(n-2)!} + \sum_{n\geq1} \frac{1}{(n-1)!} \\
			&= \sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} + 2\sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} + \sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} + \sum_{n\geq0} \frac{1}{n!} \\
			&= 5e
		\end{align*}
	}
\end{enumerate}

}
